\documentclass[a4paper, 10pt]{scrartcl}
\usepackage{../styles/generalstyle}
\usepackage{../styles/exercisestyle}

\subject{Repetitorium Lineare Algebra II, SS 2017}
\title{Tag 4}
\author{}
\date{}

\begin{document}





\begin{question}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $V$ ein endlichdimensionaler reeller Vektorraum.
      Zeigen Sie, dass es für jeden diagonalisierbaren Endomorphismus $f \colon V \to V$ ein Skalarprodukt auf $V$ gibt, bezüglich dessen $f$ selbstadjungiert ist.
    \item
      Wieso gilt die analoge Aussage für komplexe Vektorräume nicht?
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $V$ ein endlichdimensionalerunitärer Vektorraum und $f \colon V \to V$ ein selbstadjungierter Endomorphismus mit $\bil{f(v)}{v} = 0$ für alle $v \in V$.
      Zeigen Sie, dass bereits $f = 0$ gilt.\\
      (\emph{Hinweis}:
      Betrachten Sie die Eigenwerte von $f$.)
    \item
      Zeigen Sie, dass die analoge Aussage im reellen im Allgemeinen nicht gilt.
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  Es sei $f \colon V \to V$ ein normaler Endomorphismus.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $\norm{f(v)} = \norm{\adj{f}(v)}$ für alle $v \in V$ gilt.
    \item
      Folgern Sie, dass $\ker f = \ker \adj{f}$ gilt.
    \item
      Zeigen Sie, dass für alle $\lambda \in \Korper$ auch $f - \lambda \id_V$ normal ist.
    \item
      Folgern Sie, dass für alle $\lambda \in \Korper$ die Gleichheit $\eigenspace{V}{f}{\lambda} = \eigenspace{V}{\adj{f}}{\conjugate{\lambda}}$ gilt.
    \item
      Folgern Sie, dass $\eigenspace{V}{f}{\lambda} \perp \eigenspace{V}{f}{\mu}$ für alle $\lambda \neq \mu$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  Es sei $V$ ein endlichdimensionaler unitärer Vektorraum und $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass die folgenden Bedingungen äquivalent sind:
      \begin{enumerate}
        \item
          Der Endomorphismus $f$ ist \emph{antiselbstadjungiert}, d.h.\ es gilt $\adj{f} = -f$.
        \item
          Der Endomorphismus $f$ ist normal, und alle Eigenwerte von $f$ sind rein imaginär (d.h.\ aus $i \Real$).
      \end{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $f - \id_V$ und $f + \id_V$ Isomorphismen sind.
    \item
      Zeigen Sie, dass $(f - \id_V)^{-1} \circ (f + \id_V)$ eine Isometrie ist.
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  Es sei $A \in \matrices{n}{\Real}$, so dass $\charpol{A}(t)$ in Linearfaktoren zerfällt.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $A$ diagonalisierbar ist, falls $A$ normal ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $A^2 = \Id$ gilt, falls $A$ orthogonal ist.
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  Es sei $A \in \Orthogonal{n}$ symmetrisch und positiv definit.
  Zeigen Sie, dass bereits $A = \Id$ gilt.
\end{question}





\begin{question}
  Es sei $V$ ein endlichdimensionaler Skalarproduktraum und $f, g \colon V \to V$ ein selbstadjungierte Endomorphismen.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $f = 0$ gilt, falls $f$ nilpotent ist
    \item
      Zeigen Sie, dass $f^2 = \id_V$ gilt, falls $f$ orthogonal ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $f = g$ gilt, falls es ein $n \geq 0$ mit $(f-g)^n = 0$ gibt.
  \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}
  Es sei $A \in \Unitary{n}$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $|\tr A| \leq n$ gilt.
    \item
      Zeigen Sie, dass genau dann Gleichheit gilt, wenn $A$ ein Vielfaches von $\Id$ ist.
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  Es sei $A \in \matrices{n}{\Complex}$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass es eindeutige hermitesche Matrizen $B, C \in \matrices{n}{\Complex}$ mit $A = B + i C$ gibt.
    \item
      Zeigen Sie, dass $A$ genau dann normal ist, wenn $B$ und $C$ kommutieren.
    \item
      Zeigen Sie, dass es eine eindeutige hermitesche Matrix $D \in \matrices{n}{\Complex}$ und schiefhermitesche Matrix $E \in \matrices{n}{\Complex}$ (d.h.\ $\madj{E} = -E$) mit $A = D + E$ gibt.
    \item
      Zeigen Sie, dass $A$ genau dann normal ist, wenn $D$ und $E$ kommutieren.
    \item
      Wie hängen die bedien Zerlegungen $A = B + iC$ ud $A = D + E$ zusammen?
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}[subtitle = Spiegelungen]
  Es sei $V$ ein euklidischer Vektorraum.
  Für jedes $\alpha \in V$ mit $\alpha \neq 0$ sei
  \[
            s_\alpha
    \colon  V
    \to     V,
    \quad\text{mit}\quad
              s_\alpha(x)
    \coloneqq x - 2 \frac{\bil{x}{\alpha}}{\|\alpha\|^2} \alpha.
  \]
  Ferner seien $L_\alpha \coloneqq \Real \alpha$ und $H_\alpha \coloneqq L_\alpha^\perp$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $L_\alpha = \eigenspace{V}{s_\alpha}{-1}$ und $H_\alpha = \eigenspace{V}{s_\alpha}{1}$.
  \end{enumerate}
  Also ist $s_\alpha$ die orthogonale Spiegelung an der Hyperebene $H_\alpha$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item
      Zeigen Sie, dass $s_\alpha$ orthogonal ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $t s_\alpha t^{-1} = s_{t(\alpha)}$ für alle $t \in \Orthogonal{V}$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  Es sei $V$ ein endlichdimensionaler euklidischer Vektorraum und $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus.
  Entscheiden Sie, weche Implikationen zwischen den folgenden Aussagen gelten:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist selbstadjungiert mit positiven Eigenwerten.
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist orthogonal mit positiven Eigenwerten.
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist normal mit $\det f > 0$.
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist selbstadjungiert und orthogonal.
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  Bestimmen Sie alle Matrizen $A \in \Orthogonal{n}{\Real}$, die obere Dreiecksmatrizen sind.
\end{question}


\begin{question}
  Es sei $A \in \matrices{n}{\Complex}$ hermitesch und negativ semidefinit.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass es eine schiefhermitesche Matrix $B \in \matrices{n}{\Complex}$ mit $B^2 = A$ gibt.
    \item
      Entscheiden Sie, ob $B$ eindeutig ist.
  \end{enumerate}
\end{question}





\end{document}
