\chapter{Normalenformen für normale Endomorphismen}

Es seien $V$ und $W$ endlichdimensionale Skalarprodukträume.
Für jedes $\varphi \in \Real$ sei
\[
            D(\varphi)
  \coloneqq \begin{pmatrix*}[r]
              \cos \varphi  & -\sin \varphi \\
              \sin \varphi  &  \cos \varphi
            \end{pmatrix*}
  \in       \matrices{2}{\Real}
\]
die Drehmatrix um den Winkel $\varphi$.





\section{Normale Endomorphismen}

Es sei $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus.

\begin{definition}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ heißt \emph{normal} falls $f$ und $\adj{f}$ kommutieren, d.h.\ falls $f \circ \adj{f} = \adj{f} \circ f$ gilt.
    \item
      Eine Matrix $A \in \matrices{n}{\Korper}$ heißt normal, falls $A$ und $\madj{A}$ kommutieren, d.h.\ falls $A \madj{A} = \madj{A} A$ gilt.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{lemma}
  Die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist normal.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$, so dass die Matrix $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ normal ist.
    \item
      Für jede Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$ ist die Matrix $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ normal.
  \end{enumerate}
\end{lemma}



\subsection{Der komplexe Fall}

\begin{theorem}
  Für $\Korper = \Complex$ sind die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist normal.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis von $V$ aus Eigenvektoren von $f$.
    \item
      Der Endomorphismus von $f$ ist diagonalisierbar mit orthogonalen Eigenräumen.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
  Für eine Matrix $A \in \matrices{n}{\Complex}$ sind die folgenden Bedingungen äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Matrix $A$ ist normal.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis von $\Korper^n$ aus Eigenvektoren von $A$.
    \item
      Die Matrix $A$ ist diagonalisierbar mit orthogonalen Eigenräumen.
    \item
      Es gibt eine unitäre Matrix $U \in \Unitary{n}$, so dass $U^{-1} A U$ eine Diagonalmatrix ist.
  \end{enumerate}
\end{corollary}


Ist $A \in \matrices{n}{\Complex}$ eine normale Matrix, so lässt sich zum Berechnen einer Orthonormalbasis von $\Complex^n$ aus Eigenvektoren von $A$ wie folgt vorgehen:
\begin{itemize}
  \item
    Man berechne eine Basis $\basis{B}$ von $\Complex^n$ aus Eigenvektoren von $A$.
  \item
    Man wende für jeden Eigenwert von $A$ das Gram--Schidtsch-Verfahren auf die zugehörigen Basisvektoren von $\basis{B}$ an.
\end{itemize}



\subsection{Der reelle Fall}

\begin{theorem}
  \label{theorem: normal form for real normal endomorphisms}
  Für $\Korper = \Real$ sind die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist normal.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$, so dass $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ von der Form
      \begin{equation}
      \label{equation: normal form for real normal endomorphisms}
          \repmatrixendo{f}{\basis{B}}
        = \begin{pmatrix}
            \lambda_1 &         &           &                   &         &                   \\
                      & \ddots  &           &                   &         &                   \\
                      &         & \lambda_t &                   &         &                   \\
                      &         &           & r_1 D(\varphi_1)  &         &                   \\
                      &         &           &                   & \ddots  &                   \\
                      &         &           &                   &         & r_s D(\varphi_s)
          \end{pmatrix}
      \end{equation}
      mit $\lambda_1, \dotsc, \lambda_t \in \Real$, $r_1, \dotsc, r_s > 0$ und $\varphi_1, \dotsc, \varphi_s \in (0, \pi)$ ist.
      Diese Form ist eindeutig bis auf Permutation der Diagonalblöcke.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
  Das charakteristische Polynom der Drehstreckmatrix $r D(\varphi)$ ist $(t - \lambda)(t - \conjugate{\lambda}) = t^2 - 2\Re(\lambda) + \abs{\lambda}^2$ mit $\lambda = r e^{i \varphi}$.
  
  In \eqref{equation: normal form for real normal endomorphisms} entsprechen die reellen Diagonaleinträge also den reellen Nullstellen des charakteristischen Polynoms $\charpol{A}(t)$, und die Drehstreckmatrizen $r_i D(\varphi_i)$ den Paaren $(\lambda, \conjugate{\lambda})$ von rein komplexen Nullstelen von $\charpol{A}(t)$.
  
  Insbesondere lässt sich die Normalenform \eqref{equation: normal form for real normal endomorphisms} aus dem charakteristischen Polynom $\charpol{f}(t)$ ablesen, was die Eindeutig zeigt.
\end{remark}

\begin{example}
  Es sei $\Korper = \Real$ und $f$ normal mit charakteristischen Polynom
  \[
      \charpol{f}(t)
    = (t - 1)(t + 1)(t^2 + 1)(t^2 - 2t + 2).
  \]
  Es gilt $t^2 + 1 = (t - i)(t + i)$ mit $i = e^{i \pi/2}$ und $t^2 - 2t + 2 = (t - \lambda)(t - \conjugate{\lambda})$ mit $\lambda = 1 + i = \sqrt{2} e^{i \pi/4}$.
  Die zu $f$ gehörige Normalenform ist also
  \[
    \begin{pmatrix}
      1 &     &           &                   \\
        & -1  &           &                   \\
        &     & D(\pi/2)  &                   \\
        &     &           & \sqrt{2} D(\pi/4)
    \end{pmatrix}.
  \]
\end{example}

\begin{corollary}
  Für $A \in \matrices{n}{\Real}$ sind die folgenden Bedingungen äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Matrix $A$ ist normal.
    \item
      Es gibt eine orthogonale Matrix $U \in \Orthogonal{n}$, so dass $U^{-1} A U$ in der Form \eqref{equation: normal form for real normal endomorphisms} ist, und es gilt die gleiche Eindeutigkeit.
  \end{enumerate}
\end{corollary}





\section{Unitäre \& Orthogonale Endomorphismen}

\begin{definition}
  Eine lineare Abbildung $f \colon V \to W$ heißt \emph{unitär} im Fall $\Korper = \Complex$, bzw.\ \emph{orthogonal} im Fall $\Korper = \Real$, falls
  \[
      \bil{f(v_1)}{f(v_2)}
    = \bil{v_1}{v_2}
    \qquad
    \text {für alle $v_1, v_2 \in V$}
  \]
  gilt.
  Im Fall $\Korper = \Complex$ sei
  \begin{align*}
                \Unitary{V}
    &\coloneqq  \{ f \in \End{V} \suchthat \text{$f$ ist unitär} \}
  \intertext{und im Fall $\Korper = \Real$ sei}
                \Orthogonal{V}
    &\coloneqq  \{ f \in \End{V} \suchthat \text{$f$ ist orthogonal} \}
  \end{align*}
\end{definition}

\begin{lemma}
  \label{lemma: properties of unitary and orthogonal transformations}
  \begin{itemize}
    \item
      Unitäre und orthogonale Abbildungen sind injektiv.
    \item
      Unitäre und orthogonale Endomorphismen sind bereits Isomorphismen, und die Teilmenge $\Unitary{V} \subseteq \GL{}{V}$, bzw.\ $\Orthogonal{V} \subseteq \GL{}{V}$ ist eine Untergruppe.
  \end{itemize}
\end{lemma}

Aus den Polarisationsformeln aus Abschnitt~\ref{section: quadratic forms and polarisation} für symmetrische Bilinearformen, bzw.\ Sesquilinearformen, erhält man die folgende Charakterisierung unitärer, bzw.\ orthogonaler Transformationen:

\begin{lemma}
  Eine lineare Abbildung $f \colon V \to W$ ist genau dann unitär, bzw.\ orthogonal, falls $f$ eine Isometrie ist, d.h.\ falls $\norm{ f(v) } = \norm{v}$ für alle $v \in V$ gilt.
\end{lemma}

Es sei nun $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus.

\begin{lemma}
  Die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist unitär, bzw.\ orthogonal.
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist ein Isomorphismus mit $f^{-1} = \adj{f}$.
    \item
      Es gilt $f \circ \adj{f} = \id_V$.
    \item
      Es gilt $\adj{f} \circ f = \id_V$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{lemma}
  Die folgenden Bedingungen äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist unitär, bzw.\ orthogonal.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$, so dass $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ unitär, bzw.\ orthogonal ist.
    \item
      Für jede Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$ ist $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ unitär, bzw.\ orthogonal.
  \end{enumerate}
\end{lemma}



\subsection{Der komplexe Fall}

Ist $f$ unitär, so ist $f$ auch normal, da $f \circ \adj{f} = \id_V = \adj{f} \circ f$.
Ist andererseits $f$ normal, so gibt es eine Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$, so dass $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ eine Diagonalmatrix
\[
    \repmatrixendo{f}{\basis{B}}
  = \begin{pmatrix}
      \lambda_1 &         &           \\
                & \ddots  &           \\
                &         & \lambda_n
    \end{pmatrix}
\]
ist.
Dann gilt
\begin{align*}
   &\,  \repmatrixendo{f \circ \adj{f}}{\basis{B}}
  =     \repmatrixendo{f}{\basis{B}} \repmatrixendo{\adj{f}}{\basis{B}}
  =     \repmatrixendo{f}{\basis{B}} \madj{\repmatrixendo{f}{\basis{B}}}
  \\
  =&\,  \begin{pmatrix}
          \lambda_1 &         &           \\
                    & \ddots  &           \\
                    &         & \lambda_n
        \end{pmatrix}
        \madj{
        \begin{pmatrix}
          \lambda_1 &         &           \\
                    & \ddots  &           \\
                    &         & \lambda_n
        \end{pmatrix}}
  =     \begin{pmatrix}
          \lambda_1 &         &           \\
                    & \ddots  &           \\
                    &         & \lambda_n
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          \conjugate{\lambda_1} &         &                       \\
                                & \ddots  &                       \\
                                &         & \conjugate{\lambda_n}
        \end{pmatrix}
  \\
  =&\,  \begin{pmatrix}
          \lambda_1 \conjugate{\lambda_1} &         &                                 \\
                                          & \ddots  &                                 \\
                                          &         & \lambda_n \conjugate{\lambda_n}
        \end{pmatrix}
  =     \begin{pmatrix}
          \abs{\lambda_1}^2 &         &                   \\
                            & \ddots  &                   \\
                            &         & \abs{\lambda_n}^2
        \end{pmatrix}
\end{align*}
Damit ergibt sich, dass
\begin{align*}
      &\, \text{$f$ ist unitär}
  \\
  \iff&\, f \circ \adj{f} = \id_V
  \\
  \iff&\, \repmatrixendo{f \circ \adj{f}}{\basis{B}} = \Id
  \\
  \iff&\, \text{$\abs{\lambda_i}^2 = 1$ für alle $i$}
  \\
  \iff&\, \text{$\abs{\lambda_i} = 1$ für alle $i$}.
\end{align*}

\begin{theorem}
  Für $\Korper = \Complex$ sind die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist unitär.
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist normal,und für jeden Eigenwert $\lambda \in \Complex$ von $f$ gilt $\abs{\lambda} = 1$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
  Für eine Matrix $A \in \matrices{n}{\Complex}$ sind die folgenden Bedingungen äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Matrix $A$ ist unitär.
    \item
      Die Matrix $A$ ist normal, und für jeden Eigenwert $\lambda \in \Complex$ von $A$ gilt $\abs{\lambda} = 1$.
  \end{enumerate}
\end{corollary}



\subsection{Der reelle Fall}

Ähnlich zu der obigen Argumentation ergibt sich aus Satz~\ref{theorem: normal form for real normal endomorphisms} die folgende Charakterisierung orthogonaler Endomorphismen:

\begin{theorem}
  Für $\Korper = \Real$ sind die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist orthogonal.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$, so dass $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ von der Form
      \begin{equation}
      \label{equation: normal form for orthogonal endomorphisms}
          \repmatrixendo{f}{\basis{B}}
        = \begin{pmatrix}
            \pm 1 &         &       &               &         &               \\
                  & \ddots  &       &               &         &               \\
                  &         & \pm 1 &               &         &               \\
                  &         &       & D(\varphi_1)  &         &               \\
                  &         &       &               & \ddots  &               \\
                  &         &       &               &         & D(\varphi_s)
          \end{pmatrix}
      \end{equation}
      mit $\varphi_1, \dotsc, \varphi_s \in (0, \pi)$ ist.
      Diese Form ist eindeutig bis auf Permutation der Diagonalblöcke.
      \textup(Insbesondere ist die Anzahl der Einsen und Minus-Einsen jeweils eindeutig bestimmt.\textup)
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
  Für $A \in \matrices{n}{\Real}$ sind die folgenden Bedingungen äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Matrix $A$ ist normal.
    \item
      Es gibt eine orthonormale Matrix $U \in \Orthogonal{n}$, so dass $U^{-1} A U$ in der Form \eqref{equation: normal form for orthogonal endomorphisms} ist, und es gilt die gleiche Eindeutigkeit.
  \end{enumerate}
\end{corollary}





\section{Selbstadjungierte Endomorphismen}

Es sei $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus.

\begin{definition}
  Der Endomorphismus $f$ heißt \emph{selbstadjungiert}, falls $\adj{f} = f$ gilt.
\end{definition}

\begin{lemma}
  Die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist selbstadjungiert.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$, so dass die Matrix $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ hermitesch ist.
    \item
      Für jede Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$ ist die Matrix $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ hermitesch.
  \end{enumerate}
\end{lemma}



\subsection{Normalenform}

Für den komplexen und den reellen Fall ergeben sich analog zu den vorherigen Argumentationen Normalenformen für selbstadjungierte Endomorphismen.
Dabei stellt sich heraus, dass sich in beiden Fällen die gleiche Normalenform ergibt.

\begin{theorem}
  Die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist selbstadjungiert.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis von $V$ aus Eigenvektoren von $f$, und alle Eigenwerte von $f$ sind reell.
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist diagonalisierbar mit reellen Eigenwerten und orthogonalen Eigenräumen.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
  \label{corollary: hermitian matrices are diagonalizable}
  Für $A \in \matrices{n}{\Korper}$ sind die folgenden Bedingungen äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Matrix $A$ ist hermitesch.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis von $\Korper^n$ aus Eigenvektoren von $A$, und alle Eigenwerte von $A$ sind reell.
    \item
      Die Matrix $A$ ist diagonalisierbar mit reellen Eigenwerten und die orthogonalen Eigenräumen zueinander.
    \item
      Es gibt eine unitäre, bzw.\ orthogonale Matrix $U$, so dass $U^{-1} A U$ eine Diagonalmatrix mit reellen Diagonaleinträgen ist.
  \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{example}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei
      \[
                  A
        \coloneqq \begin{pmatrix}
                    1 & 0 & 1 \\
                    0 & 1 & 1 \\
                    1 & 1 & 0
                  \end{pmatrix}
        \in       \matrices{3}{\Real}.
      \]
      Es gilt
      \[
          \charpol{A}(t)
        = - t^3 + 2 t^2 + t - 2
        = - (t-1)(t-2)(t+1),
      \]
      also sind $1$, $2$ und $-1$ die Eigenwerte von $A$.
      Die zugehörigen Eigenräume sind
      \begin{gather*}
          \eigenspace{(\Real^3)}{A}{1}
        = \ker  (A - \Id)
        = \ker  \begin{pmatrix*}[r]
                  0 & 0 &  1  \\
                  0 & 0 &  1  \\
                  1 & 1 & -1
                \end{pmatrix*}
        = \generated{ \rvect{1 \\ -1 \\ 0} },
      \\
          \eigenspace{(\Real^3)}{A}{2}
        = \ker  (A - 2\Id)
        = \ker  \begin{pmatrix*}[r]
                  -1  &  0  &  1 \\
                   0  & -1  &  1 \\
                   1  &  1  & -2
                \end{pmatrix*}
        = \generated{ \vect{1 \\ 1 \\ 1} },
      \\
          \eigenspace{(\Real^3)}{A}{-1}
        = \ker  (A + \Id)
        = \ker  \begin{pmatrix*}[r]
                  2 & 0 & 1 \\
                  0 & 2 & 1 \\
                  1 & 1 & 1
                \end{pmatrix*}
        = \generated{ \rvect{1 \\ 1 \\ -2} }.
      \end{gather*}
      Durch Normieren der obigen Eigenvektoren ergibt sich die Orthonormalbasis
      \[
          \basis{B}
        = \left(
            \frac{1}{\sqrt{2}} \rvect{1 \\ -1 \\ 0},
            \frac{1}{\sqrt{3}} \vect{1 \\ 1 \\ 1},
            \frac{1}{\sqrt{6}} \rvect{1 \\ 1 \\ -2}
          \right)
      \]
      bestehend aus Eigenvektoren von $A$.
      
    \item
      Es sei
      \[
                  A
        \coloneqq \begin{pmatrix*}[r]
                    -1  &  2  &  2 \\
                     2  & -1  &  2 \\
                     2  &  2  & -1
                  \end{pmatrix*}
        \in       \matrices{3}{\Real}
      \]
  \end{enumerate}
  Es gilt
  \[
      A + 3 \Id
    = \begin{pmatrix}
        2 & 2 & 2 \\
        2 & 2 & 2 \\
        2 & 2 & 2
      \end{pmatrix}
  \]
  und somit $\rank (A + 3 \Id) = 1$.
  Somit ist $\dim \ker (A + 3 \Id) = 2$.
  Also ist $-3$ ein Eigenwert von $A$ von Vielfachheit $2$.
  Der entsprechende Eigenraum ist
  \[
      \ker (A + 3 \Id)
    = \generated{ \rvect{1 \\ -1 \\ 0}, \rvect{0 \\ 1 \\ -1} }.
  \]
  
  Da $\tr A  =  -3$ gilt, ist $3$ der letzte übrige Eigenwert von $A$.
  Der entsprechende Eigenraum ist
  \[
      \ker (A - 3 \Id)
    = \ker \begin{pmatrix*}[r]
            -4  &  2  &  2  \\
             2  & -4  &  2  \\
             2  &  2  & -4
          \end{pmatrix*}
    = \generated{ \vect{1 \\ 1 \\ 1} }.
  \]
  Somit ist
  \[
              \basis{B}'
    \coloneqq \left(
                \rvect{1 \\ -1 \\ 0},
                \rvect{0 \\ 1 \\ -1},
                \vect{1 \\ 1 \\ 1}
              \right)
  \]
  eine Basis von $\Real^3$ aus Eigenvektoren von $A$.
  Durch
  \begin{itemize}
    \item
      Anwenden des Gram--Schmidt-Verfahrens auf die ersten beiden Basisvektoren, und
    \item
      Normieren des dritten Basisvektors
  \end{itemize}
  ergibt sich die Orthonormalbasis von $\Real^3$
  \[
    \basis{B}
    \coloneqq \left(
                \frac{1}{\sqrt{2}} \rvect{1 \\ -1 \\ 0},
                \frac{1}{\sqrt{6}} \rvect{1 \\ 1 \\ -2},
                \frac{1}{\sqrt{3}} \vect{1 \\ 1 \\ 1}
              \right)
  \]
  aus Eigenvektoren von $A$.
\end{example}





\section{Übersichten}

Im komplexen Fall gibt es für normale, unitäre und selbstadjungierte Endomorphismen $f$ jeweils eine Orthonormalbasis auf Eigenvektoren.
Dabei müssen die Eigenwerte von $f$ jeweils "die gleiche" Gleichung erfüllen wie $f$ selbst:

\begin{center}
  \renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}[4]{lccc}
      Endomorphismus $f$
    & Gleichung für $f$
    & \begin{tabular}[1]{c}
        Gleichung für \\
        die Eigenwerte $\lambda$
      \end{tabular}
    & Bedeutung
    \\
    \hline
    \hline
      normal
    & $f \adj{f} = \adj{f} f$
    & $\lambda \conjugate{\lambda} = \conjugate{\lambda} \lambda$
    & \begin{tabular}[1]{c}
        keine Ein- \\
        schränkung \\
        an $\lambda$
      \end{tabular}
    \\
    \hline
      unitär
    & $f \adj{f} = \id$
    & $\lambda \conjugate{\lambda} = 1$
    & $\abs{\lambda} = 1$
    \\
    \hline
      selbstadjungiert
    & $f = \adj{f}$
    & $\lambda = \conjugate{\lambda}$
    & $\lambda \in \Real$
  \end{tabular}
\end{center}

Die verschiedenen Normalenformen lassen sich wie folgt zusammenfassen:

\begin{center}
  \tabcolsep=0pt
  \begin{tabular}[4]{lccc}
      {}
    & \begin{tabular}[1]{c}
        Charakterisierung \\
        durch $\adj{f}$
      \end{tabular}
    & $\Korper = \Complex$
    & $\Korper = \Real$
    \\
    \hline
    \hline
    \\
      normal
    & $f \adj{f} = \adj{f} f$
    & \begingroup
        \renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}[1]{@{}c}
        $ \begin{psmallmatrix}
            \lambda_1 &         &           \\
                      & \ddots  &           \\
                      &         & \lambda_n
          \end{psmallmatrix}$
        \\
        $\lambda_i \in \Complex$
        \end{tabular}
      \endgroup
    & \begingroup
        \renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}[1]{@{}c}
          $ \begin{psmallmatrix}
              \lambda_1 &         &           &                   &         &                   \\
                        & \ddots  &           &                   &         &                   \\
                        &         & \lambda_t &                   &         &                   \\
                        &         &           & r_1 D(\varphi_1)  &         &                   \\
                        &         &           &                   & \ddots  &                   \\
                        &         &           &                   &         & r_s D(\varphi_s)
            \end{psmallmatrix} $
        \\
        $\lambda_i \in \Real$, $r_i > 0$,  $\varphi_i \in (0, \pi)$
        \end{tabular}
      \endgroup
    \\
    \hline
    \\
      unitär,
      orthogonal
    & $\adj{f} = f^{-1}$
    & \begingroup
        \renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}[1]{@{}c}
        
        $ \begin{psmallmatrix}
            \lambda_1 &         &           \\
                      & \ddots  &           \\
                      &         & \lambda_n
          \end{psmallmatrix}$
        \\
        $\abs{\lambda_i} = 1$
        \end{tabular}
      \endgroup
    & \begingroup
        \renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}[1]{@{}c}
          $ \begin{psmallmatrix}
              \pm 1 &         &       &               &         &               \\
                    & \ddots  &       &               &         &               \\
                    &         & \pm 1 &               &         &               \\
                    &         &       & D(\varphi_1)  &         &               \\
                    &         &       &               & \ddots  &               \\
                    &         &       &               &         & D(\varphi_s)
            \end{psmallmatrix} $
        \\
        $\varphi_i \in (0, \pi)$
        \end{tabular}
      \endgroup
    \\
    \hline
    \\
      selbstadjungiert
    & $\adj{f} = f$
    & \multicolumn{2}{@{}c}
      {
       \begingroup
        \renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}[1]{@{}c}
        
        $ \begin{pmatrix}
            \lambda_1 &         &           \\
                      & \ddots  &           \\
                      &         & \lambda_n
          \end{pmatrix}$
        \\
        $\lambda_i \in \Real$
        \end{tabular}
        \endgroup
      }
  \end{tabular}
\end{center}





\section{Polarzerlegung}



\subsection*{Positive Endomorphismen \& Co.}

Selbstadjungierte Endomorphismen lassen sich als symmetrische Bilinearformen, bzw.\ hermitesche Sesquilinearform auffassen.

% manual pagebreak
\pagebreak

\begin{definition}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item
      Ein selbstadjungierter Endomorphismus $f \colon V \to V$ heißt \emph{positiv definit} falls die hermitesche Sesquilinearform $\beta \in \HerForm(V)$, bzw.\ die symmetrische Bilinearform $\beta \in \SymForm(V)$ mit $\beta(v_1, v_2) \coloneqq \bil{f(v_1)}{v_2}$ positiv definit ist.
    \item
      Eine hermitesche Matrix $A \in \matrices{n}{\Korper}$ heißt \emph{positiv definit} falls die hermitesche Sesquilinearform $\beta \in \HerForm(\Complex^n)$ mit $\beta(v_1, v_2) \coloneqq \transpose{v_1} A \conjugate{v_2}$ positiv definit ist.
  \end{itemize}
  
  Analog sind die Eigenschaften \emph{positiv semidefinit}, \emph{negativ definit}, \emph{negativ semidefinit} und \emph{indefinit} definiert.
\end{definition}

\begin{definition}
  Für einen selbstadjungierten Endomorphismus $f \colon V \to V$ sind die folgenden Bedingungen äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Endomorphismus $f$ ist positiv definit.
    \item
      Es gibt eine Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$, so dass $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ positiv definit ist.
    \item
      Für jede Orthonormalbasis $\basis{B}$ von $V$ ist $\repmatrixendo{f}{\basis{B}}$ positiv definit.
  \end{enumerate}
  Für positiv semidefinit, negativ definit, negativ semidefinit und indefinit definiert gelten die analogen Aussagen.
\end{definition}

\begin{corollary}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item
      Ein selbstadjungierter Endomorphismus $f \colon V \to V$ ist genau dann positiv definit, wenn alle Eigenwerte von $f$ positiv sind.
    \item
      Eine hermitesche Matrix $A \in \matrices{n}{\Korper}$ ist genau dann positiv definit, wenn alle Eigenwerte von $A$ positiv sind.
  \end{itemize}
  Für positiv semidefinit, negativ definit, negativ semidefinit und indefinit definiert gelten die analogen Aussagen.
\end{corollary}

Aus jeder reellen Zahl $x \geq 0$ lässt sich eine reelle Wurzel $y$ ziehen;
indem man zusätzlich fordert, dass $y \geq 0$ gilt, ist diese Wurzel eindeutig, und wird mit $y = \sqrt{x}$ bezeichnet.
Diese Aussage verallgemeinert sich auf positiv semidefinite, selbstadjungierte Endomorphismen.

\begin{lemma}
  \label{lemma: existence of square roots}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item
      Für jeden positiv semidefiniten selbstadjungierten Endomorphismus $f \colon V \to V$ gibt es einen eindeutigen positiv semidefinitinen selbstadjungierten Endomorphismus $g \colon V \to V$ mit $f = g^2$.
    \item
      Für jede positiv semidefinite hermitesche Matrix $A \in \matrices{n}{\Korper}$ gibt es eine eindeutige positiv semidefinite hermitesche Matrix $B \in \matrices{n}{\Korper}$ mit $A = B^2$.
  \end{itemize}
\end{lemma}

In der Situation von Lemma~\ref{lemma: existence of square roots} schreiben wir $g = \sqrt{f}$ (bzw.\ $B = \sqrt{A}$).



\subsection*{Die Polarzerlegung}

Jede komplexe Zahl $z \in \Complex$ lässt sich als $z = r u$ schreiben, wobei $r \in \Real$ mit $r \geq 0$ und $u \in \Complex$ mit $\abs{u} = 1$.
Die Zahl $r$ ist eindeutig bestimmt also $r = \abs{z} = \sqrt{z \conjugate{z}}$.
Gilt $z \neq 0$, so ist auch $u$ eindeutig bestimmt.

Diese Zerlegung verallgemeinert sich auf komplexe Endomorphismen, bzw.\ Matrizen.

\begin{theorem}[Polarzerlegung]
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item
      Für jeden Endomorphismus $f \colon V \to V$ gibt es einen selbstadjungierten Endomorphismus $s \colon V \to V$ und einen unitären, bzw.\ orthogonalen Endomorphismus $u \colon V \to V$ mit $f = s \circ u$.
      Der Endomorphismus $s$ ist eindeutig bestimmt durch $s = \sqrt{f \circ \adj{f}}$.
      Ist $f$ invertierbar, so ist auch $u$ eindeutig.
    
    \item
      Für jede Matrix $A \in \matrices{n}{\Korper}$ gibt eine hermitesche Matrix $S \in \matrices{n}{\Korper}$ und eine unitäre, bzw.\ orthogonale Matrix $U \in \matrices{n}{\Korper}$ mit $A = SU$.
      Die Matrix $S$ ist eindeutig bestimmt durch $S = \sqrt{A \madj{A}}$.
      Ist $A$ invertierbar, so ist auch $U$ eindeutig.
  \end{itemize}
\end{theorem}




